\documentclass[a4paper,12pt]{extarticle}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{parskip}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\usepackage{color}
    \definecolor{grisClair}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
    \pagestyle{fancy}
    \lhead{}
    \rhead{}
    \cfoot{}
    \rfoot{Page : \thepage~/~\pageref{LastPage}}
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}

% \usepackage{exercise}
\usepackage[noanswer]{exercise}

\renewcommand{\ExerciseName}{Exercice~}
\renewcommand{\AnswerName}{Solution~}
\renewcommand{\ExerciseHeader}{
        \textbf{\Large\ExerciseName \ExerciseHeaderNB\ExerciseHeaderTitle\ExerciseHeaderOrigin\medskip}}
\renewcommand{\AnswerHeader}{\medskip{\textbf{
    \AnswerName ex.~\ExerciseHeaderNB.~}\smallskip}}

\usepackage{minted}
    \newmintedfile[cfile]{c}{
        bgcolor=grisClair,
        linenos=true,
        frame=leftline,
        framerule=0.4pt,
        framesep=2mm,
        }
    \newmintedfile[ocfile]{ocaml}{
        bgcolor=grisClair,
        linenos=true,
        frame=leftline,
        framerule=0.4pt,
        framesep=2mm,
        }
    \newmintinline[pycode]{python3}{}
    \newmintinline[ccode]{c}{}
    \newmintinline[occode]{ocaml}{}
    \newmintinline[sqlcode]{sql}{}
    \newminted[crep]{c}{
        bgcolor=grisClair,
        linenos=true,
        frame=leftline,
        framerule=0.4pt,
        framesep=2mm,
        }
    \newminted[pybloc]{python3}{
        % bgcolor=grisClair,
        % frame=leftline,
        % framerule=0.0pt,
        framesep=2mm,
        }
    \newminted[pyrep]{python3}{
        bgcolor=grisClair,
        linenos=true,
        frame=leftline,
        framerule=0.4pt,
        framesep=2mm,
        }

    
\renewcommand{\thesection}{(\Alph{section})}



\begin{document}


\begin{center}
~ \vfill

\Huge
BACCALAURÉAT GÉNÉRAL \\[1cm]

\normalsize
ÉPREUVE D'ENSEIGNEMENT DE SPÉCIALITÉ

\vfill

{   \bf
    \large
    SESSION 2024
 
    \vfill ~ \vfill
    \LARGE
    NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES
    
    \vfill~\vfill
    \large
    Sujet 1.A
}
    
\vfill

Durée de l'épreuve : \textbf{3 heures 30}

\vfill

\textit{L'usage de la calculatrice n'est pas autorisé.}

\vfill

Dès que le sujet vous est remis assurez-vous qu'il est complet.

Ce sujet comporte \pageref{LastPage} pages numérotées de 1/\pageref{LastPage} à \pageref{LastPage}/\pageref{LastPage}.

\vfill
{   \LARGE \bf
    Le sujet est composé de 4 exercices indépendants.
}

\vfill ~
\end{center}



\newpage
\begin{Exercise}[title={(5 points)}]

    \ExeText
    \textit{Cet exercice porte sur les listes chaînées, la programmation objet et la récursivité.}

    \ExeText
    Dans cet exercice, nous allons étudié les \underline{listes doublement chaînées}.\\
    Un \pycode{MaillonDouble} est une structure de donnée qui est :
    \begin{itemize}
        \item soit un maillon vides
        \item soit une structure possédant trois attributs : 
        \begin{enumerate}[(a)]
            \item \pycode{precedent} qui pointent vers un \pycode{MaillonDouble} (et qui dans une liste doublement chaînée est le maillon précédent) ; 
            \item \pycode{suivant} qui pointent vers un \pycode{MaillonDouble} (et qui dans une liste doublement chaînée est le maillon suivant) ;
            \item \pycode{valeur} qui contient la donnée stockée dans le maillon double.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

    Une \pycode{ListeDouble} est une structure de donnée linéaire qui possède deux attributs : 
    \begin{itemize}
        \item \pycode{premier} est un pointeur vers le \pycode{MaillonDouble} de tête de la liste;
        \item \pycode{dernier} est un pointeur vers le \pycode{MaillonDouble} de la fin de la liste.
    \end{itemize}

    Par exemple, voici un schéma réprésentant la liste doublement chaînée qui contient dans cet ordre les valeurs 10; 20; 30 et 40.

    \includegraphics[width=\linewidth]{res/liste-double.jpg}


    Initialement, un maillon possède une valeur mais ni successeur ni prédécesseur.

    \Question
    Écrire en Python la classe \pycode{MaillonDouble} et sa fonction \pycode{__init__(self, v)} qui prend en paramètre la valeur \pycode{v} à stocker et qui initialise les autres attributs de la classe à \pycode{None}.

    
    \Question
    Écrire le code permettant de créer les maillons doubles \pycode{m_0}  et \pycode{m_1} contenant respectivement les valeurs 10 et 20 et n'ayant ni prédécesseur ni successeur.
    
    
    \Question
    Indiquer en français une procédure permettant de connecter ensemble les deux maillons de la question précédente.


    \ExeText
    On suppose maintenant que les 4 maillons du schéma \pycode{m_0}, \pycode{m_1}, \pycode{m_2} et \pycode{m_3} :
    \begin{itemize}
        \item ont été créé ;
        \item qu'ils contiennent les valeurs 10; 20; 30 et 40 ;
        \item qu'ils sont connectés entre eux.
    \end{itemize}
    

    \Question
    En supposant que la variable \pycode{ma_liste} existe et est une instance de \pycode{ListeDouble}, écrire le code Python permettant de modifier cet objet afin qu'il pointe vers les maillons \pycode{m_0}, \pycode{m_1}, \pycode{m_2} et \pycode{m_3} conformément au schéma.


    \Question
    Écrire en Python la fonction \underline{récursive} \pycode{longueur(l: ListeDouble)} qui prend en paramètre une liste double et qui renvoie le nombre de maillons de la liste.


    \Question
    Écrire en Python la fonction \underline{récursive} \pycode{est_membre(v, l: ListeDouble)} qui prend en paramètre une valeur et une liste double et qui renvoie \pycode{True} si la valeur est dans la liste et \pycode{False} sinon.


    \Question
    Écrire en Python la fonction \pycode{supprime_premier(l: ListeDouble)} qui prend en paramètre une liste double et qui la modifie en supprimant son éventuel maillon de tête.

    Par exemple \pycode{supprime_premier(ma_liste)} doit supprimer le maillon \pycode{m_0} de la liste. Pour cela, \pycode{ma_liste} devra pointer vers le maillon \pycode{m_1} qui ne devra plus avoir de prédécesseur.


    \Question
    Écrire en Python la fonction \pycode{supprime_dernier(l: listeDouble)} qui prend en paramètre une liste double et qui la modifie en supprimant son éventuel maillon de fin.

    Par exemple \pycode{supprime_dernier(ma_liste)} doit supprimer le maillon \pycode{m_3} de la liste doublement chaînée.

    \Question
    Écrire en Python la fonction \pycode{supprime(i: int, l: ListeDouble)} qui supprime le i\up{ème} maillon de la liste.\\
    Si vous voulez, vous pouvez utiliser les fonctions \pycode{supprime_premier} et \pycode{supprime_dernier} des questions précédentes.

    Par exemple \pycode{supprime(2, ma_liste)} doit modifier la liste et supprimer le maillon \pycode{m_2}.


\end{Exercise}




\newpage
\begin{Exercise}[title={(6 points)}]
    

    \ExeText
    \textit{Cet exercice porte sur les listes, les dictionnaires et la programmation de base en Python}


    \ExeText
    Pour son évaluation de fin d’année, l’institut d’Enseignement Néo-moderne (EN) a décidé d’adopter le principe du QCM. Chaque évaluation prend la forme d’une liste de questions numérotées de 0 à 19. Pour chaque question, 5 réponses sont proposées. Les réponses sont numérotées de 1 à 5. Exactement une réponse est correcte par question et chaque candidat coche exactement une réponse par question. Pour chaque évaluation, on dispose de la correction sous forme d’une liste \pycode{corr} contenant pour chaque question, la bonne réponse ; c’est-à-dire telle que \pycode{corr[i]} est la bonne réponse à la question \pycode{i}. Par exemple, on présente ci-dessous la correction de l’épreuve 0 :

    \pycode{corr0 = [4, 2, 1, 4, 3, 5, 3, 3, 2, 1, 1, 3, 3, 5, 4, 4, 5, 1, 3, 3]}.

    Cette liste indique que pour l’épreuve 0, la bonne réponse à la question 0 est 4, et que la bonne réponse à la question 19 est 3.
    
    Avant de mettre une note, on souhaite corriger les copies question par question ; c’est-à-dire associer à chaque copie, une liste de booléens de longueur 20, indiquant pour chaque question, si la réponse donnée est la bonne. Le candidat Tom Matt a rendu la copie suivante pour l’épreuve 0 :

    \pycode{copTM = [4, 1, 5, 4, 3, 3, 1, 4, 5, 3, 5, 1, 5, 5, 5, 1, 3, 3, 3, 3]}.

    La liste de booléens correspondante est alors :

    \begin{minted}{python3}
corrTM = [True, False, False, True, True, False, False, False, False, False,
False, False, False, True, False, False, False, False, True, True] 
    \end{minted}

    
    \Question
    Écrire en Python une fonction \pycode{corrige} qui prend en paramètre \pycode{cop} et \pycode{corr}, deux listes d’entiers entre 1 et 5 et qui renvoie la liste des booléens associée à la copie \pycode{cop} selon la correction \pycode{corr}.

    Par exemple, \pycode{corrige(copTM, corr0)} renvoie \pycode{corrTM}.


    \ExeText
    La note attribuée à une copie est simplement le nombre de bonnes réponses. Si on dispose de la liste de booléens associée à une copie selon la correction, il suffit donc de compter le nombre de \pycode{True} dans la liste. Tom Matt obtient ainsi 6/20 à l’épreuve 0. On remarque que la construction de cette liste de booléens n’est pas nécessaire pour calculer la note d’une copie.


    \Question
    Écrire en Python une fonction note qui prend en paramètre \pycode{cop} et \pycode{corr}, deux listes d’entiers entre 1 et 5 et qui renvoie la note attribuée à la copie \pycode{cop} selon la correction \pycode{corr}, sans construire de liste auxiliaire.
    
    Par exemple, \pycode{note(copTM, corr0)} renvoie \pycode{6}.


    \ExeText
    L’institut EN souhaite automatiser totalement la correction de ses copies. Pour cela, il a besoin d’une fonction pour corriger des paquets de plusieurs copies. Un paquet de copies est donné sous la forme d’un dictionnaire dont les clés sont les noms des candidats et les valeurs sont les listes représentant les copies de ces candidats. On peut considérer un paquet p1 de copies où l’on retrouve la copie de Tom Matt :

    \begin{pybloc}
p1 = {('Tom', 'Matt'): [4, 1, 5, 4, 3, 3, 1, 4, 5, 3, 5, 1, 5, 5, 5, 1, 3, 3,
3, 3], ('Lambert', 'Ginne'): [2, 4, 2, 2, 1, 2, 4, 2, 2, 5, 1, 2, 5, 5, 3, 1,
1, 1, 4, 4], ('Carl', 'Roth'): [5, 4, 4, 2, 1, 4, 5, 1, 5, 2, 2, 3, 2, 3, 3,
5, 2, 2, 3, 4], ('Kurt', 'Jett'): [2, 5, 5, 3, 4, 1, 5, 3, 2, 3, 1, 3, 4, 1,
3, 1, 3, 2, 4, 4], ('Ayet', 'Finzerb'): [4, 3, 5, 3, 2, 1, 2, 1, 2, 4, 5, 5,
1, 4, 1, 5, 4, 2, 3, 4]}.
    \end{pybloc}


    \Question
    Écrire en Python une fonction \pycode{notes_paquet} qui prend en paramètre un paquet de copies \pycode{p} et une correction \pycode{corr} et qui renvoie un dictionnaire dont les clés sont les noms des candidats du paquet \pycode{p} et les valeurs sont leurs notes selon la correction \pycode{corr}.
    
    Par exemple, \pycode{notes_paquet(p1, corr0)} renvoie 
    
    \begin{pybloc}
{('Tom', 'Matt'): 6, ('Lambert', 'Ginne'): 4, ('Carl', 'Roth'): 2,
('Kurt', 'Jett'): 4, ('Ayet', 'Finzerb'): 3}.
    \end{pybloc}

    La fonction \pycode{notes_paquet} peut faire appel à la fonction \pycode{note} demandée en question 2, même si cette fonction n’a pas été écrite.


    \ExeText
    Pour éviter les problèmes d’identification des candidats qui porteraient les mêmes noms et prénoms, un employé de l’institut EN propose de prendre en compte les prénoms secondaires des candidats dans les clés des dictionnaires manipulés.


    \Question
    Expliquer si on peut utiliser des listes de noms plutôt qu’un couple comme clés du dictionnaire.


    \Question
    Proposer une autre solution pour éviter les problèmes d’identification des  candidats portant les mêmes prénoms et noms. Cette proposition devra prendre en compte la sensibilité des données et être argumentée succinctement.


    \ExeText
    Un ingénieur de l’institut EN a démissionné en laissant une fonction Python énigmatique sur son poste. Le directeur est convaincu qu’elle sera très utile, mais encore faut-il comprendre à quoi elle sert.

    Voici la fonction en question :

    \begin{pyrep}
def enigme(notes):
    a = None
    b = None
    c = None
    d = {}
    for nom in notes:
        tmp = c
        if a == None or notes[nom] > a[1]:
            c = b
            b = a
            a = (nom, notes[nom])
        elif b == None or notes[nom] > b[1] :
            c = b
            b = (nom, notes[nom])
        elif c == None or notes[nom] > c[1] :
            c = (nom, notes[nom])
        else:
            d[nom] = notes[nom]
        if tmp != c and tmp != None:
            d[tmp[0]] = tmp[1]
    return (a, b, c, d)
    \end{pyrep}


    \Question
    Calculer ce que renvoie la fonction \pycode{enigme} pour le dictionnaire 
    \pycode{{('Tom', 'Matt'): 6,}}\\
    \pycode{('Lambert', 'Ginne'): 4, ('Carl', 'Roth'): 2, ('Kurt', 'Jett'): 4,}\\
    \pycode{('Ayet', 'Finzerb'): 3}.


    \Question
    En déduire ce que calcule la fonction \pycode{enigme} lorsqu’on l’applique à un dictionnaire dont les clés sont les noms des candidats et les valeurs sont leurs notes.


    \Question
    Expliquer ce que la fonction \pycode{enigme} renvoie s’il y a strictement moins de 3 entrées dans le dictionnaire passées en paramètre.


    \Question
    Écrire en Python une fonction \pycode{classement} prenant en paramètre un dictionnaire dont les clés sont les noms des candidats et les valeurs sont leurs notes et qui, en utilisant la fonction \pycode{enigme}, renvoie la liste des couples ((prénom, nom), note) des candidats classés par notes décroissantes.

    Par exemple,
    \begin{pybloc}
classement({('Tom', 'Matt'): 6, ('Lambert', 'Ginne'): 4, ('Carl', 'Roth'): 2,
('Kurt', 'Jett'): 4, ('Ayet', 'Finzerb'): 3}
    \end{pybloc}
    renvoie
    \begin{pybloc}
[(('Tom', 'Matt'), 6), (('Lambert', 'Ginne'), 4), (('Kurt', 'Jett'), 4),
(('Ayet', 'Finzerb'), 3), (('Carl', 'Roth'), 2)].
    \end{pybloc}
\end{Exercise}
\begin{Answer}
    \Question

    \begin{pyrep}
def toto():
        ...
    \end{pyrep}
\end{Answer}




\newpage
\begin{Exercise}[title=(5 points)]


    \ExeText
    \textit{Cet exercice porte sur les bases de données.}\\

    \ExeText
    Dans cet exercice, on pourra utiliser les mots clés suivants du langage SQL :


    \sqlcode{SELECT, FROM, WHERE, JOIN, ON, INSERT INTO, VALUES, MIN, MAX, OR, AND}.

    Les fonctions d’agrégation \sqlcode{MIN(propriete)} et \sqlcode{MAX(propriete)}  renvoient, respectivement, la plus petite et la plus grande valeur de l’attribut \texttt{propriete} pour les enregistrements sélectionnés.
    
    Des acteurs ayant joués dans différentes pièces de théâtre sont recensés dans une base de données \texttt{Theatre} dont le schéma relationnel est donné ci-dessous :

    \begin{itemize}
        \item \texttt{Piece (\underline{idPiece}, titre, langue)}
        \item \texttt{Acteur (\underline{idActeur}, nom, prenom, anneeNaiss)}
        \item \texttt{Role (idPiece, idActeur, nomRole)}
    \end{itemize}

    Dans ce schéma :
    \begin{itemize}
        \item les clés primaires sont soulignées et les clés étrangères sont précédées du symbole \#;
        \item tous les attributs dont le nom est préfixé par \texttt{id} sont des nombres entiers ainsi que l'attribut \texttt{anneeNaiss}. Les autres attributs sont des chaînes de caractères.
    \end{itemize}


    \Question 
    Indiquer la ou les éventuelles clés étrangères de la relation \sqlcode{Role}.\\
    Justifier.


    \Question 
    Indiquer la clés primaire de la relation \sqlcode{Role}.\\
    Justifier.


    \Question
    Expliquer pourquoi il n'est pas possible d'insérer une entrée dans la relation \texttt{Role} si les relations \texttt{Piece} et \texttt{Acteur} sont vides.


    \ExeText
    Dans la pièce « Le Tartuffe », l'acteur Micha Lescot a joué le rôle de Tartuffe. L’identifiant de Micha Lescot est 389761 et celui de cette pièce est 46721.


    \Question
    Écrire une requête SQL permettant d’ajouter ce rôle dans la relation \texttt{Role}.


    \ExeText
    L'administrateur de la base souhaite homogénéiser les valeurs de l'attribut \sqlcode{langue} de la relation \sqlcode{Piece}. Il veut modifier tous les enregistrements qui ont la valeur \sqlcode{'Américain'} ou \sqlcode{'Britanique'} en remplaçant l'attribut \sqlcode{langue} par la valeur \sqlcode{'Anglais'}.


    \Question
    Écrire une requête permettant de réaliser cela.
    

    \Question
    Écrire une requête SQL permettant d’extraire les informations demandées :

    \subQuestion
    le nom et prénom des artistes nés après 1990 ;

    \subQuestion
    l’année de naissance du plus jeune artiste;

    \subQuestion
    le nom des rôles joués par l'acteur Vincent Macaigne;

    \subQuestion
    le titre des pièces écrites en Russe dans lesquelles l’actrice Jeanne Balibar a joué.
    

\end{Exercise}



\newpage
\begin{Exercise}[title={(4 points)}]
    

    \ExeText
    \textit{Cet exercice porte sur la programmation orientée objet.}

        
    Simon souhaite créer en Python le jeu de cartes de la "bataille" pour deux joueurs.

    Les questions qui suivent demandent de reprogrammer quelques fonctions du jeu.

    On rappelle ici les règles du jeu de la bataille :


    \hrulefill

    \textbf{Préparation}
    \begin{itemize}
        \item Distribuer toutes les cartes aux deux joueurs.
        \item Les joueurs ne prennent pas connaissance de leurs cartes et les laissent en tas face
              cachée devant eux.
    \end{itemize}

    \textbf{Déroulement}
    \begin{itemize}
        \item À chaque tour, chaque joueur dévoile la carte du haut de son tas.
        \item Le joueur qui présente la carte ayant la plus haute valeur emporte les deux cartes qu'il place sous son tas.
        \item Les valeurs des cartes sont : dans l'ordre de la plus forte à la plus faible : \\
        As, Roi, Dame, Valet, 10, 9, 8, 7, 6, 5, 4, 3 et 2 (la plus faible)
    \end{itemize}

    Si deux cartes sont de même valeur, il y a ``bataille''.

    \begin{itemize}
        \item Chaque joueur pose alors une carte face cachée, suivie d'une carte face visible sur la carte dévoilée précédemment.
        \item On recommence l'opération s'il y a de nouveau une bataille sinon, le joueur ayant la valeur la plus forte emporte tout le tas.
    \end{itemize}

    Lorsque l'un des joueurs \textbf{possède toutes les cartes du jeu}, la
    partie s'arrête et ce dernier gagne.

    \hrulefill
        
    Pour cela Simon crée une classe Python \pycode{Carte}. Chaque instance de la classe possède deux attributs : un pour sa \pycode{valeur} et un pour sa \pycode{couleur}.

    Il donne au valet la valeur 11, à la dame la valeur 12, au roi la valeur 13 et à l'as la valeur 14. La couleur est une chaîne de caractères : \pycode{"trefle"}, \pycode{"carreau"}, \pycode{"coeur"} ou \pycode{"pique"}.


    \Question
    Simon a écrit la classe Python \pycode{Carte} suivante, ayant deux attributs \pycode{valeur} et \pycode{couleur}, et dont le constructeur prend deux arguments : \pycode{val} et \pycode{coul}.

    \subQuestion
    \textbf{Recopier} et \textbf{compléter} le code ci-dessous en remplaçant les \ldots~par les instructions correctes.

    \begin{pyrep}
class Carte :
    def __init__(self, ... : int, ... : str) :
        ...
        ...
    \end{pyrep}
    

    \subQuestion
    Écrire l'instruction permettant de créer l'objet ``7 de cœur'' sous le nom \texttt{c7}.
    

    \ExeText
    On souhaite créer le jeu de cartes. Pour cela, on écrit une fonction \pycode{initialiser()} :
    \begin{itemize}
        \item sans paramètre;
        \item qui renvoie un tableau de 52 objets de la classe \pycode{Carte} représentant les 52 cartes du jeu.
    \end{itemize}
    
    \Question
    \textbf{Recopier} et \textbf{compléter} les lignes suivantes
    pour que la fonction réponde à la demande :

          \begin{pyrep}
def initialiser() -> list[Carte] :
    jeu = []
    for c in ["coeur", "carreau", "trefle", "pique"] :
        for v in range(...) :
            carte_cree = ...
            ...
    return jeu
        \end{pyrep}
        
    

    \ExeText
    On rappelle que dans une partie de bataille, les deux joueurs tirent chacun une carte du dessus de leur tas, et celui qui tire la carte la plus forte remporte les deux cartes et les place en dessous de son tas.
    

    \Question
    Écrire une fonction \pycode{comparer(carte1: Carte, carte2: Carte) -> int} qui prend en paramètres deux objets de la classe \texttt{Carte}. Cette fonction renvoie :
    \begin{itemize}
        \item \texttt{0} si la force des deux cartes est identique,
        \item \texttt{1} si la carte \texttt{carte1} est strictement plus forte que \texttt{carte2}
        \item \texttt{-1} si la carte \texttt{carte2} est strictement plus forte que
            \texttt{carte1}
    \end{itemize}




\end{Exercise}


\end{document}
